<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>selforganization on a developer&#39;s journey to the cloud</title>
    <link>https://binick.blog/it/tags/selforganization/</link>
    <description>Recent content in selforganization on a developer&#39;s journey to the cloud</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <managingEditor>nicola.biancolini@gmail.com (Nicola Biancolini)</managingEditor>
    <webMaster>nicola.biancolini@gmail.com (Nicola Biancolini)</webMaster>
    <copyright>Il codice sorgente di questo sito è disponibile [qua](https://github.com/binick/binick.github.io), licenziato sotto GPLv3.</copyright>
    <lastBuildDate>Fri, 18 Feb 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://binick.blog/it/tags/selforganization/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Quella volta nella quale ho assaggiato una rana</title>
      <link>https://binick.blog/it/2022/02/18/daily-milestone/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Feb 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      <author>nicola.biancolini@gmail.com (Nicola Biancolini)</author>
      <guid>https://binick.blog/it/2022/02/18/daily-milestone/</guid>
      <description>Liberare la mente da pensieri inutili come ad esempio la lista di cose da fare si è rivelata una per me un&amp;#39;ottima cosa. Trovare la giusta via per ottenerlo non e&amp;#39; stato tuttavia cosi semplice.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Ho iniziato a lavorare in modalità remota a Marzo 2020, la ragione immagino la conosciamo tutti.</p>
<blockquote>
<p>Comunque se un extra terrestre dovesse leggere questo post qua potrà trovare maggiori informazioni <a href="https://wikipedia.org/wiki/COVID-19">https://wikipedia.org/wiki/COVID-19</a>.</p>
</blockquote>
<p>L&rsquo;esperienza è stata quella di molti immagino, un uso massimo ed indiscriminato di piattaforme di comunicazione ed orecchi fumanti a fine giornata.<br>
Quest&rsquo;esperienza è andata avanti all&rsquo;incirca per un anno e mezzo, 16 mesi per la precisione, fino a Luglio 2021 quando sono entrato in <a href="https://www.manageddesigns.it/"><em>managed/designs</em></a>.</p>
<!-- 
  Todo.
  Replate {working-in-md} with link to ../working-in-md post, when available.
-->
<!-- {working-in-md} -->
<p>Qui ho trovato un ambiente differente, alcuni lo definirebbero <em>smart</em>, votato alla crescita personale ed al miglioramento continuo, dove autonomia e fiducia sono due pilastri sulle quali si basa la collaborazione giornaliera.</p>
<!-- {working-in-md} --> 
<h2 id="prologo">Prologo.</h2>
<p>Non sono mai stato un utilizzatore delle liste di cose da fare, forse per inesperienza o forse per qualche mia convinzione a me sconosciuta. Sta di fatto che il fallire sistematico nel seguire la lista della spesa ne è una prova <em>&ldquo;Nicola non è capace a gestire le liste&rdquo;</em>.</p>
<p>Una volta presa consapevolezza di ciò mi sono messo alla ricerca di possibili pattern e/o metodologie individuandone alcune che mi stanno accompagnando da un paio di mesi.</p>
<h2 id="la-mia-inbox-non-è-la-mail">La mia inbox non è la mail.</h2>
<p>Ho compreso che quello di cui ho bisogno non è una lista di attività <em>da fare</em> ma piuttosto una lista di cose che <em>vorrei fare</em> o che in qualche modo attira il mio interesse, credo che a livello inconscio il mio cervello prenda con ottimismo la mancanza di quel <em>&ldquo;da&rdquo;</em> che genera pressione per cose verso le quali non dovrebbe esserci.</p>
<p>Ho tre mail, quella aziendale ed altre due storiche che mi porto dietro da almeno un decennio, tutte e tre seguono la filosofia dell'<a href="https://www.43folders.com/izero" title="Indice degli articoli inerenti la tecnica Inbox Zero">Inbox Zero</a> di <a href="http://www.merlinmann.com/" title="Sito personale di Merlin Mann">Merlin Mann</a>. Al momento le sfoglio due volte al giorno, all&rsquo;incirca prima di pranzo e prima della fine della giornata, questi slot sono degli appuntamenti ricorrenti sul calendario fino al prossimo 29 di Giugno, vedremo se saranno prolungati ma credo di si.</p>
<p>La regola è molto semplice:</p>
<ul>
<li>è importante e deve essere eseguita in un preciso momento: viene creato un appuntamento sul calendario e viene archiviata nella relativa casella di posta</li>
<li>è importante: finisce nell'<em>inbox</em> e viene archiviata</li>
<li>mi interessa: finisce nell'<em>inbox</em> e viene eliminata</li>
<li>non mi interessa: finisce subito nel cestino</li>
</ul>
<p>In questo modo ho sempre le caselle di posta libere e riesco a mantenere l&rsquo;attenzione sullo su quella decina di mail.</p>
<p>Se arriva una mail che richiede un&rsquo;interazione attiva non la eseguirò subito ma come per le altre sottostarà alle regole qui sopra.</p>
<h2 id="una-rana-al-giorno-è-sufficiente">Una rana al giorno è sufficiente.</h2>
<p>L&rsquo;altra tecnica per me illuminante è stata l&rsquo;aver scoperto la regola dell'1-3-5<sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup> che trova fondamento sulla pratica di mangiare una rana appena svegli<sup id="fnref:2"><a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2</a></sup>. Ovviamente non fisicamente, non mi vorrei mai svegliare ed ultimamente dormo anche poco!</p>
<p>Per cui il giorno prima faccio la lista di quello che vorrei fare l&rsquo;indomani applicando una sorta di prioritizzazione delle attività abbastanza empirica al momento stando sempre attendo che vi sia almeno una rana ed eventualmente altre attività riempitive.</p>
<h2 id="epilogo">Epilogo.</h2>
<p>Devo essere onesto, all’inizio ero scettico sull’impiegare del tempo organizzare il mio domani. Devo riscredermi, il beneficio di scaricare il cervello dall&rsquo;onere di pensare a cosa fare per non correre il rischio di perderla per sempre è una cosa da non sottovalutare.</p>
<p>Al momento la rigidità del calendario e la flessibilità che mi lascia la lista 1-3-5 sono un buon connubio. Solo il tempo saprà dire se è una scelta per me vincente.</p>
<section class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1" role="doc-endnote">
<p><a href="https://www.themuse.com/advice/why-you-never-finish-your-todo-lists-at-work-and-how-to-change-that">Why You Never Finish Your To-Do Lists at Work (And How to Change That)</a> di <a href="https://www.themuse.com/author/alex-cavoulacos">Alex Cavoulacos</a>&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
<li id="fn:2" role="doc-endnote">
<p><a href="https://www.briantracy.com/blog/time-management/the-truth-about-frogs">Eat That Frog: Brian Tracy Explains the Truth About Frogs</a> di Brian Tracy&#160;<a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</section>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
